<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="manuscript_126">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>OXFORD ARMENIAN MANUSCRIPTS CATALOGUE ONLINE</title>
            <funder>Carnegie Foundation</funder>
            <principal>Gillian Evison</principal>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Bodleian Library</publisher>
            <date calendar="#Gregorian">[Date when first made available]</date>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>Department of Special Collections</addrLine>
                  <addrLine>Bodleian Library</addrLine>
                  <street>Broad Street</street>
                  <settlement>Oxford</settlement>
                  <postCode>OX1 3BG</postCode>
                  <addrLine>
                     <ref target="http://www.bodleian.ox.ac.uk/libraries/collections">Bodleian
                        Library</ref>
                  </addrLine>
                  <addrLine>
                     <email>specialcollections.enquiries@bodleian.ox.ac.uk</email>
                  </addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <idno>OAMCO</idno>
            <idno type="msID">MS_Arm_d_25</idno>
            <idno type="catalogue">Armenian</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="MS_Arm_d_25" xml:lang="en">
               <msIdentifier>
                  <country>United Kingdom</country>
                  <region type="county">Oxfordshire</region>
                  <settlement>Oxford</settlement>
                  <institution>Oxford University</institution>
                  <repository>Bodleian Library</repository>
                  <collection type="main">Oriental Manuscripts </collection>
                  <idno>MS. Arm. d. 25</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>The Four Gospels, dated to 1597 CE. Illustrated with 9 full-page
                     miniatures.</summary>
                  <msItem xml:id="MS_Arm_d_25-item1" n="toc">
                     <locus from="17r" to="96v">ff. 17r-96v</locus>
                     <title xml:lang="en" key="work_847">The Gospel of St. Matthew</title>
                     <textLang mainLang="hy">Armenian</textLang>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="MS_Arm_d_25-item2" n="toc">
                     <locus from="100r" to="154r">ff. 100r-154r</locus>
                     <title xml:lang="en" key="work_846">The Gospel of St. Mark</title>
                     <colophon xml:lang="hy">Համբարձմանն կարդայ. Եւ զպարոնտէր Թումա եպիսկոպոսն
                        աւրհնեա, եւ զգրաւղս յիշեա։ Ամէն: </colophon>
                     <textLang mainLang="hy">Armenian</textLang>
                     <note>The apocryphal verses 16:9-20 are separated from the rest of the text
                        with the heading ‘Gospel according to St Mark. Read on the Feast of
                        Ascension’.</note>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="MS_Arm_d_25-item3" n="toc">
                     <locus from="158r" to="248r">ff. 158r-248r</locus>
                     <title xml:lang="en" key="work_845">The Gospel of St. Luke</title>
                     <colophon xml:lang="hy">Ի բարերար եւ ի մարդասէր փրկիչն աշխարհի, որ հաշտեցոյց
                        զանկեալ բնութիւնս ընդ Հաւր Աստուծոյ, նոյնպէս հաշտեսցի գթութեամբն եւ
                        ողորմութեամբն կրկնակի գալըստեան իւրոյ, ընդ ձայնին երանական, որ ասէ եկայք
                        աւրհնեալք Հաւր իմոյ, նոյն ձայնիւն կենդանացոյ ի մեռելութենէ մեղաց զպարոնտէր
                        Թովմա եպիսկոպոսն եւ զամենայն արեան մերձաւորաւքն եւ խառնեա ի ջոկքն սուրբ
                        հայրապետացն եւ քեզ փառք մատուցանէ յաւիտեան։ Անանիա փծուն տխմար գրաւղ
                        վարդապետս յիշեցէք։ </colophon>
                     <textLang mainLang="hy">Armenian</textLang>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="MS_Arm_d_25-item4" n="toc">
                     <locus from="250r" to="318r">ff. 17r-96v</locus>
                     <title xml:lang="en" key="work_844">The Gospel of St. John</title>
                     <textLang mainLang="hy">Armenian</textLang>
                     <note>The narrative of the ‘Woman taken into adultery’ is separated from the
                        rest of the text by the sub-heading ‘Gospel of St John: Book of the Woman
                        taken into adultery’.</note>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="MS_Arm_d_22-item5" n="toc">
                     <locus from="318v" to="266v">ff. 318v-323v</locus>
                     <colophon xml:lang="hy">Փառք անսկզբանն եւ անսկիզբն ... [319v] Եւ արդ աղաչեմ
                        ամենայաղթ զարութիւն աստուծոյ, որ ետ կարողութիւն տկար եւ ցաւալից վտիտ ոգոյս,
                        որ աւարտ եղեւ սուրբ Աւետարանս ի դառն եւ ի վշտաշատ ժամանակիս, որ եղեւ ի վերայ
                        ամենայն Հայկազան սեռիս. մանավանդ Երրորդութիւն մի բնութիւն դաւանողաց, բազում
                        նուազութիւն եւ գերութիւն եւ սպանումն եւ աերք եղեւ ի վերայ ազգիս միամիտ
                        հաւատիս, զի հանգիստ եւ դադարումն ոչ գոյ ի մերում ժամանակիս։ Այլ եւ վերին
                        ազդեցութեամբն եւ ողորմութեամբն աստուծոյ, որ միշտ շարժէ մար[320r]դկային
                        բնութիւնս, որպէս որ եղեւ ի վերայ պատուական եւ մաքուր, գովելի եւ ընտրեալ ի
                        դասուց հայրապետաց, գովեալդ եւ պատուեալդ յամենայն եկեղեցայց ո՞վ տէրն քաղցր
                        եղանակիչ պարոնտէր Թովմայ եպիսկոպոսն։ Արդ աղաչեմ զսրբասէր քահանայսդ զկատարաւղ
                        մեղսաքաւիչ սուրբ պատարագի եւ զրնթերցաւղ սուրբ աւետարանիս յիշեցէք ի սուրբ
                        յաղաւթս ձեր զպարոնտէր Թովմայ եպիսկոպոսն եւ զեղբաւրորդին իւր զսարկաւագ
                        Խաչատուրն եւ զծնաղքն նորա, որ ամենայաւժար սրտիւ եւ սիրով գրել ետուր զսուրբ
                        աւետարանս ի հալալ վաստակոց իւրոց. յիշատակ իւր եւ ծնաւղացն եւ ամենայն
                        ազգականացն ամէն: Ի թուականութեանս հայկազեանս տումարի ՌԽԶ, տանուտէր տարոյս
                        կշիռն, Հոռի ամսոյն, ի Ա վերադիր տարոյն ԺԲ [320v] գիր տարոյն յինն։ Ի
                        hայրապետութեան Մելքեսեդ կաթուղիկոսին։ Գրեցաւ սուրբ աւետարանս ձեռամբ Անանիա
                        վարդապետին Շամբեցւոյ ի դուն սուրբ Ստեփաննոս Նախավկային եւ ի տիրամայր սուրբ
                        Աստուածածնին եւ ի սուրբ Գէորգ Զաւրավարին եւ ամենայն սրբոցս, որ աստ կան
                        հաւաքեալ։ Նաեւ ի սոցին սպասաւորացս, որ կան ի դուռս սուրբ մենարանիս. զտէր
                        Մարտիրոս քաջ եւ արի րաբունապետն եւ վերծանող խորոց բանալի վարդապետն, զտէր
                        Սարգիս եպիսկոպոսն, զտէր Շմաւոն եպիսկոպոսն, զտէր Յովսէփ եպիսկոպոսն, զտէր
                        Սամուէլ եպիսկոպոսն, զտէր Խաչատուր եպիսկոպոսն, զտէր Յակովբ եպիսկոպոսն, զտէր
                        Հայրապետ եպիսկոպոսն, վանից հայր եկեղեցապան, իմ հորեղբայր տէր Բարդուղիմէոսն,
                        տէր Անդրէասն, անաւթապահ զտէր Թումէն, զտէր Յեսսային, տէր Ներսէսն, մեծ տէր
                        Պետրոսն, տէր Մարտիրոսն. տէր [321r] Իգնատիոսն, փոքրն տէր Պետրոսն, տէր
                        Պաւղոսն, տէր Ստեփաննոսն, տէր Աստուածատուրն, տէր Ըռըստակէսն, տէր Գորգն, փոքր
                        Մարտիրոսն, եւ այլ ամենայն եղէն միաբանքս յիշեցէք ի բարի. Աստուած զձեզ յիշէ
                        ամէն: Դարձեալ երես անկեալ աղաչեմ զձեզ յիշեցէք ի մաքրափայլ յաղաւթս ձեր
                        զրպարոն Տէր Թովմայ եպիսկոպոսն եւ զհանգուցեալ հայրն իւր պարոն Սատրադինն եւ
                        զմայրն իւր Շահբեկին եւ զեղբարքն իւր աւրհնեալ ի տեառնէ: Պարոն Ղութլիջանն,
                        պարոն Միրզէն, պարոն Աղավելին, պարոն Ստեփաննոսն եւ զեղբաւրորդիքն իւր
                        Սաւլթանվէլին, սարկաւագ Խաչիկն, սարկաւագ Ալահվերանն եւ զքուեքն իւր զՇամիրամն
                        եւ Խանիբեկին. եւ զհարսներն իւր Գուլին Փաշայ Ջանն, Անախաթունն, Շիրին. եւ
                        զհաւրեղբարն իմ զՅակոբն եւ հանգուց[321v]եալ որդիքն իւր զրՀայրապետն, Ամիր
                        Վէլին, Թաւխտին, հաւրեղբաւր կողակիցն Արուսխին։ [...] Դարձեալ յիշեցէք ի բարին
                        Աստապատայ միաբանքն. զտէր Զաքարիա, քաջ եւ արի բանիբուն րաբունապետ անձանձիր
                        ուսուցանող վարդապետն, զտէր պարոնտէր Թումա [322r] եպիսկոպոսն, զտէր Վարդան
                        եպիսկոպոսն, զտէր Յեսսայի եպիսկոպոսն, զտէր Մարտիրոս եպիսկոպոսն, զտէր Ղազար
                        եպիսկոպոսն, զտէր Մարգարէն, զտէր Աւետիսն, զտէր Մկրտիչն, զտէր Յակոբն, զտէր
                        Սարգիսն, զտէր Յովաննէսն, զտէր Գրիգորն, զտէր Բարսեղ երեցն, զտէր Հայրապետ
                        երեցն, փոքր ժամարար տէր Յովանէսն, տէր Խաչիկն. Եւ աւրհնեալ եւ փառաւոր
                        դաւլուաթաւորքն գեղին. պարոն Պռաւշն, պարոն Աղափիրին, պարոն Փիրիգուլն, պարոն
                        խաւջա Կարապետն, Ջանիբէկն, Միրիջանն, Աղաբեկին. Ով սուրբ քահանայք եւ եւ
                        իմաստունք, յորժամ ընթեռնուք զսուրբ Աւետարանս, յիշեցէք զամենեսեանն ի սուրբ
                        աղաւթս ձեր եւ դուք յիշեալ լիջիք ի Հաւրէն եւ ի փառացն նորա արժանի լինիք ամէն.
                        Հայր մեր, որ: Fol. 322v. Արդ ես ծառայ ամենեցւոյն, աղաչեմ զձեզ եւ հայցեմ ի
                        ձէնջ. Խնդրեցէք ամենասուրբ Աստուածածնէն եւ ներող թագաւորէն, որ չնորհէ
                        թողութիւն յանցաւոր մեղուցեալ Անանիա տրուպ անուն վարդապետին եւ իմ հաւրեղբայր
                        տէր Բարդուղիմեոսին եւ իմ քուրոջ որդի տէր Յովանիսին եւ իմ հանգուցեալ հաւրն
                        Ղութլի Բեկին. եւ իմ մաւրն Մըրուաթին եւ իմ եղբաւրն Խաչատուրին. եւ իմ քւերցն
                        Ասախաթունին, Գլգունին եւ իմ փոխեցեալ առ Քրիստոս հաւրեղբարքն իմ զպարոն Սարիկն
                        եւ պարոն Գրիգորն եւ որդիքն նոցա Աւղուլն, Միրումն, Առագելն, Մարգարէն,
                        Սարգիսն, մյուս Առագելն, Կիրակոսն, եւ հարսներն մեր Մամախաթունն, Մրուաթն,
                        Սութանն, Խաթունմէլիքն, Թրուանդէն, եւ իմ եղբաւրորդիքն Գրիգորն, Բայրամն,
                        Դիարբէկն, եւ ամենայն մերձաւորքն իմ յիշեցէք ի բա[323r]րին Աստուած, զձեզ յիշէ։
                        Ամէն։ Յիշեցէք ի բարի մահդեսի Կիրակոսն, որ բազում աշխատեցաւ ի թուխթ կոկելն,
                        ամենեքեանդ առ հասարակ ողորմի ասացէք եւ յիշեցէք ի նոյն ձայնիւն ժամահաւր
                        Աղդիշէն եւ Սառա կոյսն, Աստուած զձեզ յիշէ ամէն։ Եղբարք, Մատթէոսէն մինչ ի «մի
                        երկնչիր ի դուռն սուրբ Ստեփանոս Նախավկային», գրուաւ յայն տեղէն մինչ ի յաւարտն
                        ի մայրաքաղաքն Ջուղայ, ի սուրբ Աստուածածնի դուռս, որ կոչի Վերին Կաթան, որ
                        հանապազ զիւր ողորմութիւնն կաթեցուցանէ ամենայն վշտացելոց եւ տէր աստուածն
                        ամենայնի արհնեսցէ զքահանայքն սուրբ եկեղեցոյս մեծ եւ փոքրն եւ դաւլուաթաւորքն
                        ժամատանս զպարոն Խաչիկն եւ պարոն Նուրին եւ խոջա Արիջանն, որ բազում ճաշիւ եւ
                        կերակրով ընդունեցին մեզ, փոխարէն անմահական սեղանոցն առցեն, ամէն։ </colophon>
                     <textLang mainLang="hy">Armenian</textLang>
                     <listBibl>
                        <bibl>Nersessian, Vrej. A Catalogue of the Armenian Manuscripts in the
                           British Library Acquired since the Year 1913 and of Collections in Other
                           Libraries in the United Kingdom. London: British Library, 2012; N32, pp.
                           230-240.</bibl>
                        <bibl>van Lint, Theo Maarten and Robin Meyer (eds.). Armenia: Masterpieces
                           from an Enduring Culture. Oxford: Bodleian Library, 2015, no 3, p.
                           76.</bibl>
                     </listBibl>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="paper">
                        <support>Paper.</support>
                        <extent>ff. 323 + ii <dimensions type="leaf" unit="mm">
                              <height>270</height>
                              <width>190</width>
                           </dimensions>
                        </extent>
                        <collation>Made up of 26 signed gatherings each consisting of 12 leaves.
                           Collation: i (end signature 27b), ii28, ii40, iv52, v64, vi76, vii88,
                           viii 100, ix112, x124, xi136, xii148, xiii160, xiv172, xv184, xvi196,
                           xvii208, xviii220, xix232, xx244, xxi255, xxii267, xxiii279, xxiv291,
                           xxv303, xxvi315.</collation>
                        <condition>The MS is in a good state of preservation.</condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="2" ruledLines="23">Text in double columns, 21 lines to the
                              page.<dimensions type="written" unit="mm">
                              <height>195</height>
                              <width>120</width>
                           </dimensions>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote scope="major" script="bolorgir"><desc><label>Script: </label>Medium
                           regular bolorgir in black ink. <label>Scribe: </label><persName
                              role="scr" key="person_102">Anania vardapet
                           Šambec‘i</persName>.</desc></handNote>
                  </handDesc>
                  <decoDesc>
                     <decoNote>Bird capitals are used for chapter headings and large decorated
                        uncials in red ink for initial verses.</decoNote>
                  </decoDesc>
                  <bindingDesc>
                     <p>The MS has been rebound after acquisition by the Bodleian Library. The
                        original covers are preserved with the flyleaves under pressmark MS Arm.
                        D.25**. It has wooden covers covered with green velvet, slightly worn out
                        and discoloured. The inside of the covers was also lined with green coloured
                        cotton cloth. On the covers there are remains of metal crosses and nails.
                        The top cover had five crosses and the lower cover one.</p>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origPlace>Church of St Step‘anos the Protomartyr, the Holy Mother of God and
                        St George in the capital city of J̌ułay. </origPlace>
                     <origDate calendar="#Gregorian" when="1597">The era of the Armenians 1046 (AD
                        1597), “when the sign of the year was the Scales, on the first day of the
                        month of Hori [10 September] during the Catholicate of Melk‘esed” = 1597
                        CE.</origDate>
                  </origin>
                  <provenance>On folio 5r there is this inscription in English: “Bought for my dear
                     brother Jonas King professor in America as a remembrance and a token of love
                     from his brother Joseph Wolff in the name of John Bayford Doctors Commons
                     London.”</provenance>
                  <acquisition>Purchased by the Bodleian Library in July 1972.</acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>The main text of this description is from Nersessian 2012, N32, pp.
                           230-240. Several additions and corrections to the text have been
                           introduced by David Zakarian for the online catalogue.</source>
                     </recordHist>
                     <availability status="restricted">
                        <p>In order to protect and preserve this artefact, access to it is
                           restricted, and readers are asked to work from reproductions and
                           published descriptions as far as possible. If you require access to the
                           original, please submit your request through the Bodleian Archives and
                           Manuscript Request service. When your request is received, you will be
                           asked to provide further information outlining the subject of your
                           research, the importance of this item to that research, and the resources
                           you have already consulted. Your application will then be considered by
                           our curatorial staff. Entry to read in the Library is permitted only on
                           presentation of a valid reader's card (for admissions procedures contact
                              <ref target="http://www.bodleian.ox.ac.uk/services/admissions/"
                              >Bodleian Admissions</ref>).</p>
                     </availability>
                  </adminInfo>
                  <surrogates>
                     <bibl type="digital-facsimile" subtype="full">
                        <ref target="https://digital.bodleian.ox.ac.uk/objects/f4ed2af6-e7f4-44af-ac46-a683b85338c1/">
                           <title>Digital Bodleian</title></ref> <note>(full digital facsimile)</note>
                     </bibl>
                     <bibl type="digital-facsimile" subtype="partial">
                        <ref target="https://digital.bodleian.ox.ac.uk/objects/9d4fab89-55fa-4093-80c5-71a4338fb09b/">
                           <title>Digital Bodleian</title></ref> <note>(9 selected images only)</note>
                     </bibl>
                  </surrogates>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="LCSH">
               <bibl>
                  <ref target="http://id.loc.gov/authorities/about.html#lcsh">Library of Congress
                     Subject Headings</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="local_class">
               <category xml:id="commentary">
                  <catDesc>Commentary</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="supercommentary">
                  <catDesc>Supercommentary</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="indices">
                  <catDesc>Indices</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="translation">
                  <catDesc>Translation</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="multipleWorks">
                  <catDesc>multipleWorks</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="abridgement">
                  <catDesc>Abridgement</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="supplement">
                  <catDesc>Supplement</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="papers">
                  <catDesc>Papers</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="documents">
                  <catDesc>Documents</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="extract">
                  <catDesc>Extract</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="gloss">
                  <catDesc>Gloss</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="selection">
                  <catDesc>Selection</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="diagrams">
                  <catDesc>Diagrams</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="notes">
                  <catDesc>Notes</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="letters">
                  <catDesc>Letters</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="versification">
                  <catDesc>Versification</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#LCSH">
               <list>
                  <item>
                     <term key="subject_sh85013727">Bible--Translations</term>
                  </item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2022-01-11"><persName>Alasdair Watson</persName> created this file.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="cat_pdf/p79.pdf"/>
      <graphic url="cat_pdf/p81.pdf"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <p><!--Body paragraph provided for validation and future transcription--></p>
      </body>
   </text>
</TEI>
