<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="manuscript_11">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>OXFORD ARMENIAN MANUSCRIPTS CATALOGUE ONLINE</title>
            <funder>Carnegie Foundation</funder>
            <principal>Gillian Evison</principal>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Bodleian Library</publisher>
            <date calendar="#Gregorian">[Date when first made available]</date>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>Department of Special Collections</addrLine>
                  <addrLine>Bodleian Library</addrLine>
                  <street>Broad Street</street>
                  <settlement>Oxford</settlement>
                  <postCode>OX1 3BG</postCode>
                  <addrLine>
                     <ref target="http://www.bodleian.ox.ac.uk/libraries/collections">Bodleian
                        Library</ref>
                  </addrLine>
                  <addrLine>
                     <email>specialcollections.enquiries@bodleian.ox.ac.uk</email>
                  </addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <idno>OCIMCO</idno>
            <idno type="msID">MS_Arm_d_13</idno>
            <idno type="catalogue">Armenian</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="MS_Arm_d_13" xml:lang="en">
               <msIdentifier>
                  <country>United Kingdom</country>
                  <region type="county">Oxfordshire</region>
                  <settlement>Oxford</settlement>
                  <institution>Oxford University</institution>
                  <repository>Bodleian Library</repository>
                  <collection type="main">Oriental Manuscripts </collection>
                  <idno>MS. Arm. d. 13</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>Gospels, A.D. 1609.</summary>
                  <msItem xml:id="MS_Arm_d_13-item1" n="toc">
                     <locus from="38r" to="115r">ff. 38r-115r</locus>
                     <title xml:lang="en" key="work_847">The Gospel of St. Matthew</title>
                     <textLang mainLang="hy">Armenian</textLang>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="MS_Arm_d_22-item2" n="toc">
                     <locus from="115r" to="166r">ff. 115r-166r</locus>
                     <title xml:lang="en" key="work_846">The Gospel of St. Mark</title>
                     <textLang mainLang="hy">Armenian</textLang>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="MS_Arm_d_22-item3" n="toc">
                     <locus from="167r" to="247r">ff. 167r-247r</locus>
                     <title xml:lang="en" key="work_842">The Gospel of St. Luke</title>
                     <textLang mainLang="hy">Armenian</textLang>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="MS_Arm_d_22-item4" n="toc">
                     <locus from="248r" to="307r">ff. 248r-307r</locus>
                     <title xml:lang="en" key="work_841">The Gospel of St. John</title>
                     <colophon xml:lang="hy">Փառք անըսկզբանն եւ սկզբանն ամենայնի, անեղին եւ
                        գոյացուցչին բնաւից, անվախճան եւ անսահման էացուցչին, սահմանիչ եւ կատարումն
                        բոլոր էիցս, երիցս միակին, եզակի եւ միում Աստուածութենէ: Որ անշարժ գոլով
                        շարժէ զարարածս ի կեանս եւ ի փրկութիւն: Էիցս էակն եւ կենդանեաց կեանքն, որ
                        անփոփոխ գոլով միշտ յէութենէ: Անեզր եւ անվայրափակն, լրումն եւ բովանդակիչ
                        ամենայնի, եւ յամենայնս է եւ յամենայնէ անհաս է: Որպէս ի մասունս եւ ի բոլորս,
                        եւ ինքն ոչ մասն եւ ոչ բոլոր. որպէս թէ զմասն եւ զբոլոր, զամենայն ինքն
                        ունելով, եւ կրէ զամենայն բանիւ զօրութենէ իւրոյ: Գերալիր գոլով լնու զամենայն,
                        որում բան եւ իմաստութիւն եւ լեզու տուեալ բոլոր էից: Ի բոլոր էիցս հանցուք
                        զաւրհնութիւն եւ զփառս Հօր եւ Որդոյ եւ Հոգոյն Սրբոյ: Այժմ եւ [միշտ,
                        յաւիտեանս, ամէն:] (308r) Իսկ չորից աւետարանչացն խորհուրդ բազմօրինակ իմն
                        ցուցմամբ տեսանի: Զի ոմանք ասեն, թէ չորից աւետարանչացն են օրինակ չորք անկիւնք
                        արարածոց` Արեւելք, Արեւմուտք, Հիւսուս, Հարաւ: Պարտ էր քարոզել զաւետարանն:
                        [Ի]սկ ոմանց հաճոյ թուեցաւ: Ըստ չորից մշտահոսգետոցն` յԱդենական յաղբրէն յառաջ
                        խաղացեալ առ ի տիեզերաց առոգումն: Փիսոն, որ նշանակէ զՄատթէոս, եւ Գեհոն`
                        զՄարկոս, Տիգրիս` զՂուկաս եւ Եփրատէս` զՅոհաննէս: Եւ սոցին գոլով նմանապէս
                        թուով ուռճացեալք ի կենդանական աղբերէն առոգանել զպասքեալ միտս մարդկային
                        բնութեանս: Նոյնաւրինակ ըստ տեսութեան Էզեկիէլի քառակերպեան աթոռոյ: Մարդ` որ
                        նշանակէ զՄատթէոս, եւ Առեւծ` զՄարկոզ, Եզն` զՂուկաս եւ (308v) Արծիւ`
                        զՅոհաննէս: Զանմարմնոցն Տէր տեսանելով բազմեալ ի փառացն աթոռ իմանալի ցուցմամբ
                        զխնամս բոլոր բնութեանս զակնարկումն, որ Աստուածապէս եւ տիրաբար բերմամբ
                        նշանակէ զլինելն առ հողածինս հրեղինացն անմահից զմահկանացուս առնել հաղորդս: Եւ
                        յեւս գերակատար հանել ի փառս վասն զի փառաց թագաւորն Քրիստոս փառակից Հօր եւ
                        Հոգոյն Սրբո զմերս առնլով բնութիւն յինքեան միացոյց Աստուածութենէ ուսուցանելով
                        մի որդի դաւանել, որ յԱստուծոյ Հօրէ եւ որ ի Մարիամայ սրբոյ կուսէն անճառ
                        միութեամբ, զոր աւետարանական ուսուցանեն բանք: Մինչ ի կատարած հաւանութեամբ
                        հաւատալ հաստատ կարգաւք ի նոյն յարելով յառաքելաւ անդն քարոզութիւն
                        զԱստուածախօսն վարդապետութիւն: Դրոշմեալ զսակաւս ի բազմացն առ ի հաւատալ,
                        (309r) եթէ Յիսուս Քրիստոս է որդի Աստուծոյ, ըստ վեհին Յոհաննու հաւատալ եւ
                        զկեանսն ընդունել յանուն նորա: Ուստի եւ տեսեալ զսորայս անճառ փրկագործութեան
                        խորհուրդ, հեզահոգի եւ Աստուածասէր խօջայ Տէրիջան եւ զորդին` Կարապետ, որ
                        եռայփափաք սիրով, յօժար կամաւք եւ սերտ հաւատով ցանկացօղ եղեւ այսմ ծաղկաւէտ եւ
                        վարդափըթիթ, կենսաբուխ սուրբ Աւետարանիս: Եւ զստացաւ զսա ի հալալ եւ յարդար
                        վաստակոց իւրոց: Յիշելով զբան մարգարէին, որ ասէ. Երանի որ ունիցի զաւակ ի
                        Սիոն, որ է եկեղեցի սուրբ: Վասն այն յուսոյն ետ գրել զտէրունեան Աւետարանս,
                        առատ տրիւք եւ զարդարեաց մեծածախ ընչիւք ի պայծառութիւն սուրբ եկեղեցւոյ եւ ի
                        վայելումն մանկանց Սիոնի: Այլեւ յիշատակ բարի հոգոյ իւրոյ եւ ծնաւղաց իւրոց`
                        Կարապետին եւ Մահբուբ-սօլթանին (309v) եւ կողակից Ղայթար-փաշէն եւ զորդիքն
                        իւրոց` Կարապետն, Մանուկն եւ զՄկրտիչն, եւ հանգուցեալ որդիքն` Յակոբն եւ
                        զԱւետիսն, եւ եղբայրք` Պարոն Բաբէն եւ զհանգուցեալն Մկրտիչն, եւ զքուերքն`
                        Սալայի-սօլթան եւ զհանգուցեալն Խանում-աղէն, եւ զպապն իւր` Մկրտիչն, եւ
                        կողակիցն` Բէկի-սօլթան, եւ զմիւս պապն իւր` Շահումենց Բաբէն եւ կողակիցն
                        Ամպար-խաթուն, յիշեցէք եւ Աստուած ողորմի ասացէք, Ամէն: Եւ արդ ես` յետինս ի
                        կարգաւորաց եւ անպիտանս եւ անարժանս ի մանկունս եկեղեցոյ, բազմամեղս եւ
                        անիմաստս ի գրչութեան, անպտուղս ի բարեաց, մեղաւորս յարդարոց եւ անկատարս ի
                        կատարելոց, մեղանչականս յանմեղաց եւ յանցաւորս ամենայն պատուիրանացն Աստուծոյ`
                        Ըստեփանոս սուտանուն քահանայ, որ անուամբ միայն եմ եւ ոչ գործով: (310r)
                        Շնորհիւ Տեառն ըսկսայ եւ ողորմութեամբ նորին կատարեցի զսուրբ Աւետարանս: Ի
                        թվականիս հայոց ՌԾԸ ամի, ընդ հովանեաւ Սուրբ Աստուածածնի, ի հայրապետութեան
                        տեառն Մելիքսէթ Կաթողիկոսի Ամենայն Հայոց, եւ ի առաջնոդութիուն մերոյ գեաւղիս
                        Ջուղայոյ Մեսրոփ արհիեպիսկոպոսի, եւ ի թագաւորութեան Շահապասին: ՌԾԲ թվին եկեալ
                        բազում զօրօք ի վերա թագաւորանիստ քաղաքին Դավրէժոյ առնուլ զվրէժ արեան հաւր
                        իւրոյ, եւ ի սպառ կոտորեաց զազգն աւսմանա ճարտար հնարագործութեամբ իւրով: Եւ,
                        անցեալ ընդ Երասխն, գնացեալ ի գաւառն Արարատեան ի վերա բերդին Յարեւանա, եւ
                        կոտորեաց զնոսա: Եւ աւար եհար զամենայն երկիր ՌԾԳ ամին: Սուք հասոյց ի վերա
                        Հայաստանաց, զոր քակեաց եւ աւերեաց զամենայն տունս եւ բնակութիւնս: Զորս փախեալ
                        եւ թաքեալ ի յամրոցն եւ ի ծերպս (310v) վիմաց, զոմանս գտեալ կոտորեալ, զոմանս
                        գիրի վարեալ եւ առաքեալ ի Շաւշ քաղաքն Ասպահան, որ ետես Դանիէլ անապատին Շաւշ,
                        զանկումն եւ փոփոխումն թագաւորաց: Եւ բնակեցոյց զմեզ ի հարաւակոյս կողմ գետոյ
                        Զանդարոյ, որ է աղի: Եւ շինեցաք տունս եւ բնակութիւնս եւ եկեղեցիս յաղագս
                        աղօթից եւ անուանեցաք զանուն գեօղին ՉաՋողայ եւ ոչ Ջուղա, զի թէպէտ թագաւորին
                        սիրտն քաղցր է ի վերա քրիստոնէից, սակայն բնակիչք քաղաքին չարք հակառակ
                        հայհոյիչ է օրինաց մերոց: Զի բնաւ աւրհնութիւն ի սմա ոչ գըտանի, ոչ յերկնէ ցօղ,
                        ոչ ի յերկրէ բազմաբեր պտուղ: Զի նիւթք երկրին չար է, ջերմուտ եւ ցաւային, եւ
                        ամենեքեան ցաւալից մարմնով կան, սուք եւ տրտում անմխիթար այլ ի յԱստուած
                        ապաւինեալ եւ սակաւ մի մխիթարութիւն տացեմք [...] (311r) […] [վ]արպետն որ
                        մականուն Մազման կոչի, եւ միուս տէր Մարտիրոս քաջ վարպետն եւ զորդին տէր
                        Գրիգորիս վարպետն եւ զամենայն աշխատաւորս: Յիշեցէք եւ ողորմի ասացէք, ամէ[ն]:
                        Եւ Աստուած ձեզ եւ մեզ ողորմեսց[ի] յիւր միւս անգամն, ամէն: Դարձեալ յիշ[ե]ցէք
                        ի Քրիստոս զխօջայ Տէրիջան եւ զծնօղն իւր` Կարապետն եւ զՄահպուպ եւ զեղբայրն`
                        պարոն Բաբէն, յիշեցէք եւ Աստուած ողորմի ասացէք, ամէն: Դարձեալ յիշեցէք ի
                        Քրիստոս զխօջայ Տէրիջան եւ կողակիցն իւր Ղայթար-փաշէն եւ զորդիքն իւրեանց`
                        Կարապետն, Մանուկն եւ զՄկրտիչն, եւ հանգուցեալ որդիքն` Յակոբան եւ զԱւետիս, եւ
                        զքուրն իւր` Սալաի-սօլթան եւ կողակիցն` Կարապետն, եւ զորդին` Ղայեջան եւ
                        զհանգուցեալ որդիքն` Սուքիասն եւ զԵղիէ, եւ դուստրն` Ասլի-զադէն, եւ զԽալինարն:
                        Յիշեցէք եւ Աստուած ողորմի ասացէք, ամէն: Դարձեալ յիշեցէք զՂարաբէկն եւ
                        կողակիցն (311v) Սօլթան, եւ զորդին` պարոն Բաբէն, եւ զհանգուցեալ դուստրն`
                        Խանում-աղէն, եւ զորդին` Մարտիրոսն: Յիշեցէք ի Քրիստոս եւ Աստուած ողորմի
                        ասացէք, ամէն: Դարձեալ յիշեցէք ի Քրիստոս զխօջա եւ զաներն իւր` ուսթայ Յակոբն
                        եւ կողակիցն` Թառ-ղումաշն, եւ զորդիքն Յովանէսն եւ զհանգուցեալ Մկրտիչն եւ
                        քուրն` Խան-բէկին, եւ զորդին` Առագելն, եւ հանգուցեալ Մաթոս: Յիշեցէք եւ
                        Աստուած ողորմի ասացէք, ամէն: Դարձեալ յիշեցէք ի Քրիստոս զխօջայ Տէրիջան եւ
                        զծառայքն իւր` Թօրոսն, Մուրատն եւ զԹաթոսն, Գուլ-աղէն եւ զԱնթառամն: Յիշեցէք ի
                        Քրիստոս եւ Աստուած ողորմի ասացէք լի բերանով եւ ուղիղ սրտիւ: Աստուած ձեզ եւ
                        մեզ ողոր[մի] իւր միուս գալուստն, ամէն: Դարձեալ յիշեցէք ի Քրիստոս զխօճայ
                        Կարապետն եւ կողակիցն իւր` Սոլթան-խանումն եւ զորդին` Յակոբճան, եւ դուստրն
                        իւր` Նուրմհալն, եւ իւր կողակիցն` Մանասն, եւ որդիքն` Գրիգորն, Վասիլն, եւ միւս
                        դուստրն` Յեզտիխասն, եւ կողակիցն` Աւետիքն, եւ որդիքն` Սոլթանգուլն, Մկրտումն,
                        եւ դուստրն` Գուլնապարն: Դարձեալ յիշեցէք ի Քրիստոս զխօճայ Կարապետն եւ
                        զեղբայրն իւր` Մանուկն, կողակիցն` Շահփարին, որդին` Յակոբճան, եւ միւս եղբայրն`
                        Մկրտիչ, եւ կողակիցն` Ազիզ-փաշէն, եւ դուստրն`Խանում-աղէն. Խօճայ Կարապետն եւ
                        հանգուցեաալ որդին` Տէրիջան, կողակիցն` Խաթուն-ջան, եւ դուստրն` Ղամարն, եւ
                        ծառայքն` Մեհուբաթն, Դէդէն եւ իւր որդին` Մարտիրոսն: Դարձեալ յիշեցէք ի Քրիստոս
                        զխօճայ Կարապետն եւ կողակիցն` Սոլթան-խանումն եւ զորդին իւր` Յակոբճան, եւ իւր
                        կողակիցն` Թար-ղումաշն, եւ զորդիքն իւր դեռաբոյս եւ նորաբողբոջ` Ալֆաթն,
                        Ղաւրանդիլն, Մանուկն: [written in a different hand] Դարձեալ յիշեցէք ի Քրիստոս
                        զՅակոբճանն եւ կողակիցն` Թար-ղումաշն, եւ զորդին իւր` Ալֆայ, Թունըն[?] եւ իւր
                        կողակիցն` Օղիտին: [written in several hands] Դարձեալ յիշեցէք ի Քրիստոս սուրբ
                        եկեղեցոյ քահանայքն` զտէր Բարսեղն, զտէր Յովանէսն, զտէր Սարգիսն, զտէր
                        Ս[ա]հակն, տէր Յովանէսն, զտէր Թաթոսն, տէր Սարգիսն, տէր Բարսէղն, տէր Գրիգորն,
                        տէր Խաչատուրն, զտէր Մկրտիչն, զտէր Սիմէոնն:</colophon>
                     <textLang mainLang="hy">Armenian</textLang>
                     <listBibl>
                        <bibl><ref
                              target="https://archive.org/details/catalogueofarmen00bodl/page/n65/mode/2up?view=theater"
                              >Baronian and Conybeare, Catalogue of the Armenian manuscripts in the
                              Bodleian Library, no. 53, pp. 107-112.</ref></bibl>
                        <bibl>Arakelyan, Mikayel. Mesrop of Xizan: An Armenian Master of the
                           Seventeenth Century. London: Sam Fogg, 2012.</bibl>
                        <bibl>Mutafian, Claude (éd.). Arménie : la magie de l’écrit. Paris : Somogy,
                           2007, pp. 366-367.</bibl>
                        <bibl>van Lint, Theo Maarten and Robin Meyer (eds.). Armenia: Masterpieces
                           from an Enduring Culture. Oxford: Bodleian Library, 2015, no 2, pp.
                           74-75.</bibl>
                     </listBibl>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="paper">
                        <support>Main text on paper.</support>
                        <extent>ff. 312 <dimensions type="leaf" unit="mm">
                              <height>239</height>
                              <width>164</width>
                           </dimensions>
                        </extent>
                        <collation>23 quires of 12 leaves each.</collation>
                        <condition>The MS is in a good condition. Some illuminations are slightly
                           damaged, but the brightness of colours has preserved well. Ff. 46r-47v
                           are loose. The lower right corner of folio 95r is cut. Judging from the
                           incomplete sentence of the main colophon on f. 310v and the beginning of
                           the f. 311r, one (or several) pages are missing.</condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="2" ruledLines="22">In two columns of 22 lines each.
                              <dimensions type="written" unit="mm">
                              <height>175</height>
                              <width>115</width>
                           </dimensions>
                        </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote scope="major" script="bolorgir">Written in <ref
                           target="https://armenian.bodleian.ox.ac.uk/about#bolorgir">Bold
                           Bolorgir</ref> script. <label>Scribe: </label><persName key="" role="scr"
                           >Step‘anos</persName></handNote>
                  </handDesc>
                  <decoDesc>
                     <decoNote>There are 24 full-page illuminations at the beginning of the
                        manuscript (ff. 1v-24r), with a brief note below each of them describing
                        their contents; size about 169 x 105 mm. The illuminator is <persName
                           key="person_10145243767474440533">Mesrop</persName>, who identifies
                        himself in the description of the image on f. 23v and on f. 33r. There
                        follow ten richly illuminated pages of the Eusebian canons (ff. 24av-33r).
                        Moreover, before the beginning of each Gospel, on the opposite page, there
                        is a full-page portrait of each evangelist, all sitting at a desk and
                        writing, apart from John, who is depicted standing and dictating to
                        Prochoros. The manuscript contains many other decorations in a variety of
                        forms and colours. These include the first pages of each Gospel, ornate
                        initials, and marginal arabesques of the liturgical divisions. Full-page
                        illuminations: 1. f. 1v The Annunciation: – Աւետիք հրեշտակապետին Գաբրիէլի առ
                        Սուրբ Կոյսն Մարիամ, որ եւ Հայր Աստուածն հաճեցաւ եւ Սուրբ Հոգոյն
                        եկաւորութեամբ յղացաւ Սուրբ Կոյս զբանն Աստուած: 2. f. 2r The meeting of the
                        Virgin Mary and Elizabeth: – Գնալն Սուրբ Կուսին առ Եղիսաբեթ Իլիառնայ կողմն,
                        որ եւ ընդ տալ ողջունին` խաղաց եւ երկրպագեաց Սուրբ Յովաննէս, յորով այն ի մօր
                        իւրոց: 3. f. 3v. The Adoration of the Shepherds: Ծնունդ Սուրբ Աստուածածնին,
                        յայրն Բեթղէմի, որ եւ հովիւքն բերին գառն ընծայ անմահ գառին Աստուծոյ եւ ընդ
                        հրեշտակսն զփառ ի բարձրունս եղանակէին: 4. f. 4r The Adoration of the Magi:
                        Գալուստ թագաւորացն եւ մատուցանել զընծայսն նորածին սուրբ եւ անմահ թագաւորին`
                        Յիսուսի Քրիստոսի: 5. f. 5v The Presentation in the Temple: Քառասնօրեա
                        գալուստն Քրիստոսի եւ Սուրբ Կուսին ի տաճարն, որ եւ ծերն Սիմէոն առեալ ի գիրկն
                        զԱստուածորդին եւ խնդրեաց զարձակումն ի կապանաց մարմնոյ: 6. f. 6r The Baptism:
                        Մկրտութիւն Քրիստոսի ի գետն Յորդանան ձեռամբ սուրբ Յովաննու եւ վկայեալ Հայր եւ
                        Սուրբ Հոգին թէ դայ է որդի իմ սիրելի ընդ որ հաճեցայ դմայ լուարուք: 7. f. 7.
                        The Transfiguration: Պայծառակերտութիւն Քրիստոսի ի լեառն Թաբուր բերեալ
                        զՄովսէս ի մեռելոց եւ զՀեղիայս ի յայն մարմնոց ծանոյց թէ ոմն ի յայլոց այլ Տէր
                        բոլոր արարածոց: 8. f. 8r The Raising of Lazarus: Յարութիւն Ղազարու ի գիւղն
                        Բեթանիայ ի նշան սքանչելայգործ տնօրէնութեանն Յիսուսի Քրիստոսի: 9. f. 9v The
                        Triumphal Entry into Jerusalem: Գալուստն Փրկչին Տեառն Յիսուսի իշով եւ
                        յաւանակաւ յաւուր Ծաղկազարդին ի տաճարն Սողոմոնի, որք ելին ընդ առաջ Տեառն ծերք
                        եւ տղայք եւ երգէին զովսաննայ աւրհնութիւն: 10. f. 10r The Holy Passover meal:
                        Բազմեցաւ Տեառն Քրիստոս ի վերնայտունն յաւուր աւագ Ե-շաբաթին ընդ աշակերտսն եւ
                        եկեր զգառն ընդ նոսա որպէս ասէ երգն Ելից զօրէնըս Մովսէսի: 11. f. 11v The
                        Washing of Feet: Լուաց Տէր Քրիստոս զոտս առաքելոցն ի սուրբ վերնատուն եւ
                        ուսույց զխոնարհութիւն ամենայն հաւատացելոց բարձրացելոյն ի կործանումն եւ
                        անկելոյ բնութեանս կանգնումն: 12. f. 12 The Kiss of Judas: Համբիւրեաց Յուդայ
                        զՔրիստոս եւ չար հրեայքն հասեալ ըմբռնեցին զՏէր եւ տարեալ մատնեցին զնա ի
                        չարչարանս սաստիկս: 13. f. 13v The Nailing on the Cross. Բեւեռեցին զՏեառն ի
                        վերա խաչին եւ այնչափ ձգտեա պարզեցին, մինչեւ խախտեցան ամենայն յաւդուածքն,
                        բայց վայ ինձ մեղաւորիս: 14. f. 14r The Crucifixion: Եւ կան[գ]նեցուցին զխաչն
                        ի Գողգոդայ, այլ եւ Բ չարագործս ընդ նմա: Եւ կայր Սուրբ Կոյսն առ խաչին Յիսուսի
                        եւ Սուրբ Յոհաննէս գրկէր զխաչափայտն եւ լայր մեծաւ ողբով: 15. f. 15v The
                        Burial: Պատանումն եւ թաղումն Տեառն Յիսուսի ի նոր գերեզմանին ձեռամբն Յովսէփայ
                        եւ Նիկոյդիմոսի: 16. f. 16r The Descent into Hell: Աւերումն դժոխոց, որ Տէր
                        Քրիստոս եհան զԱդամ եւ զ Եւայ եւ զամենանյն ծնունդ նոցա, որ էին ի դժողքն: 17.
                        f. 17v The Resurrection: Յարութիւնն Քրիստոսի եւ երեւիլն հրեշտակին ի վերա
                        սուրբ գերեզմանին, որ եւ զարհուրեցան դասք պահապանացն եւ եղեն իբրեւ զմեռեալս
                        եւ գալ կանանցն իւղաբերից: 18. f. 18r The Doubting of Thomas: Դարձեալ ի նոր
                        կիրակէին երեւեցան Քրիստոս Թումայի եւ ասաց. Բեր զմատունս քո եւ արկ ի կողմս իմ
                        եւ տես զնշան գեղարդին: Եւ տեսեալ Թումայ եւ հաւատաց եւ երկիր պագանեց նմա: 19.
                        f. 19v. The Ascension: Համբարձումն Քրիստոսի Աստուծոյ մերոյ փառօք յերկինս եւ
                        առագելոցն երկրպագեալ դարձան յԵրուսաղէմ մեծաւ ուրախութեամբ գովէին եւ աւրհնէին
                        զԱստուած: 20. f. 20r The Descent of the Holy Ghost in the upper chamber:
                        Գալուստն Սուրբ Հոգոյն ի վերնատունն ի դասս առաքելոցն եւ ուրախացոց զնոսա
                        հրեղէն լեզուով եւ առատ իմաստութեամբ: 21. f. 21v The appearance of the Holy
                        Cross from the East and the sounding of the trumpets: Խաչն փայլէր ի
                        յարեւելից եաւթնապատիկ պայծառ քան զարեգակն: Փողն գոչէ մեծաձայն թէ արիք ընդ
                        առաջ Քրիստոսի ամենայն ազգք երկրի: (At the foot of the cross there are the
                        figures of the sponsors of the manuscript kneeling in worship and with their
                        names written next to them in the accusative case implying a plea for
                        remembrance: զխօջա Տէրիջան and զՂայթար-փաշէն.) 22. f. 22r The Last Judgment
                        and Weighing of Souls: Աստուածութիւն նստեալ յաթոռ չորեք կերպեան եւ կան
                        բարեխօս առաջի Աստուծոյ` Սուրբ Աստուածածինն եւ սուրբ Յովհանէս Մկրտիչն, վասն
                        ստացողի սուրբ Աւետարանիս եւ վասն ամենայն մեղաճորաց: (The weighing scene has
                        a title Դատաստան (judgement) and the sentence Կշեռքն է (it is the scale).)
                        23. f. 23v Jesus Christ: Մեղայ յերկինս եւ առաջի Քո. զՔեզ խոստովանիմք Տէր եւ
                        Աստուած Յիսուս Քրիստոս: Դու ողորմեայ յաւուր դատաստանի եւ փրկեա զմեզ
                        յաւիտենական հրոյն, մանաւանդ ստացող սորա` զխօջայ Տէրիջան եւ կողակիցն`
                        Ղայթար-փաշէն: Եւ զմեղաւոր Մեսրոպ ծաղկողս, ամէն: 24. f. 24. The Holy Virgin:
                        Առ ծնեալն ի քէն` Փրկիչն Յիսուս Քրիստոս, բարեխօսեա յաւուր ահեղ ատենին զի
                        փրկեսցէ եւ ազատեայ զամենայն հաւատացեալ երկրպագուս ամենասուրբ Երրորդութեան
                        ահագին հրոյն, մանաւանդ ստացող լուսայպտու սուրբ Աւետարանիս` զխօջա Տէրիջան եւ
                        զորդի իւր` զԿարապետն, Մանուկն եւ զՄկրտիչն: Յիշեցէք եւ Աստուած ողորմի
                        ասացէ[ք] յաւուրն ատենի: 25. f. 37v St Matthew: Մատթէոս աւետարանիչն է: (The
                        text under Matthew’s hand holding the pen reads: Գիրք ծըն[ն]դ[ոց]) 26. f.
                        114v St Mark: Մարկոս աւետարանիչն է: (The text on the scroll held by Mark in
                        his right hand contains a text that reads: Սկիզբն Աւետարանի Յիսուսի
                        Քրիստոսի) 27. f. 166v St Mark: Ղուկաս աւետարանիչն է: (The text under Luke’s
                        hand holding the pen reads: քանզի բազումք) 28. f. 247v St John and his
                        disciple Prochoros: Յոհան աւետարանիչն է: Պրոխորոն է: (The text in Prochoros’
                        hand reads: Ի սկզբա[նէ])</decoNote>
                  </decoDesc>
                  <bindingDesc>
                     <p>Brown stamped leather binding with a flap, bearing traces of three thongs
                        and three studs.</p>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate calendar="#Gregorian" when="1609">1609</origDate>
                  </origin>
                  <provenance>The main colophon states that the manuscript was copied “in the year
                     1058 [= 1609 C.E.] of the Armenian Era, under the auspices of the Surb
                     Astuacacin (Holy Mother of God), during the patriarchate of tēr Melik‘sēt‘, the
                     Catholicos of all Armenians, and during the leadership in our village of J̌uła
                     (Julfa) of archbishop Mesrop‘, and during the reign of Šahapas (Shah Abbas I,
                     1571-1629)” (f. 310v).</provenance>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>Manuscript description based on: Baronian, Sukias, Rev.; Conybeare,
                           F. C. (Frederick Cornwallis); Catalogue of the Armenian manuscripts in
                           the Bodleian Library; Oxford, at the Clarendon Press 1918</source>
                     </recordHist>
                     <availability status="restricted">
                        <p>In order to protect and preserve this artefact, access to it is
                           restricted, and readers are asked to work from reproductions and
                           published descriptions as far as possible. If you require access to the
                           original, please submit your request through the Bodleian Archives and
                           Manuscript Request service. When your request is received, you will be
                           asked to provide further information outlining the subject of your
                           research, the importance of this item to that research, and the resources
                           you have already consulted. Your application will then be considered by
                           our curatorial staff. Entry to read in the Library is permitted only on
                           presentation of a valid reader's card (for admissions procedures contact
                              <ref target="http://www.bodleian.ox.ac.uk/services/admissions/"
                              >Bodleian Admissions</ref>).</p>
                     </availability>
                  </adminInfo>
                  <surrogates>
                     <bibl type="digital-facsimile" subtype="full">
                        <ref target="https://digital.bodleian.ox.ac.uk/objects/60faa88a-00eb-4c63-b710-f7a45e68d562/">
                           <title>Digital Bodleian</title></ref> <note>(full digital facsimile</note>
                     </bibl>
                     <bibl type="digital-facsimile" subtype="partial">
                        <ref target="https://digital.bodleian.ox.ac.uk/inquire/p/487e5f8e-d32e-4487-a34f-5c259fe79185">
                           <title>Digital Bodleian</title></ref> <note>(55 selected images only)</note>
                     </bibl>
                  </surrogates>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="LCSH">
               <bibl>
                  <ref target="http://id.loc.gov/authorities/about.html#lcsh">Library of Congress
                     Subject Headings</ref>
               </bibl>
            </taxonomy>
            <taxonomy xml:id="local_class">
               <category xml:id="commentary">
                  <catDesc>Commentary</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="supercommentary">
                  <catDesc>Supercommentary</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="indices">
                  <catDesc>Indices</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="translation">
                  <catDesc>Translation</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="multipleWorks">
                  <catDesc>multipleWorks</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="abridgement">
                  <catDesc>Abridgement</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="supplement">
                  <catDesc>Supplement</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="papers">
                  <catDesc>Papers</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="documents">
                  <catDesc>Documents</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="extract">
                  <catDesc>Extract</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="gloss">
                  <catDesc>Gloss</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="selection">
                  <catDesc>Selection</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="diagrams">
                  <catDesc>Diagrams</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="notes">
                  <catDesc>Notes</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="letters">
                  <catDesc>Letters</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="versification">
                  <catDesc>Versification</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords scheme="#LCSH">
               <list>
                  <item>
                     <term target="http://id.loc.gov/authorities/names/n2006040103"
                        key="subject_n2006040103">Bible. N.T. Gospels. Armenian</term>
                  </item>
               </list>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-07-26">
            <persName>James Cummings</persName> Up-converted the markup using <ref
               target="https://github.com/bodleian/armenian-mss/tree/master/processing/convertArmenian2Bodley.xsl"
               >https://github.com/bodleian/armenian-mss/tree/master/processing/convertArmenian2Bodley.xsl</ref>
         </change>
         <change when="2012-04-23">
            <persName>Robin Meyer</persName>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="cat_pdf/p107.pdf"/>
      <graphic url="cat_pdf/p109.pdf"/>
      <graphic url="cat_pdf/p111.pdf"/>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <p><!--Body paragraph provided for validation and future transcription--></p>
      </body>
   </text>
</TEI>
